%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_al_2017.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\input{pagedegarde}

\section{L'espace vectoriel $\R^n$}\label{sec:rn}

\begin{exercice}
Soient dans $\R^3$ les vecteurs ${e_1}=(1,-1,2)$ et ${e_2}=(1,1,-1)$. 
\begin{enumerate}
\item Montrer que les vecteurs $a=(3,1,0)$ et $b=(4,-1,7/2)$ sont combinaisons linéaires de  ${e_1}$ et ${e_2}$.
\item Qu'en est-il des vecteurs $c=(1,-5,7)$ et $d=(10,-4,11)$?
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{exercice}
Les ensembles suivants ne sont pas des sous-espaces
vectoriels. Pourquoi?

\begin{equation*}
\begin{array}{ll}
E_{1}=\{(x,y,z)\in { \R}^{3}/ x\geq 0\}; & E_{2}=\{(x,y,z)\in {\R}^{3}/xy=0\}.\\
E_{3}=\{(x,y,z)\in { \R}^{3}/x+y=1\} & E_{4}=\{(x,y)\in { \R}^{2}/ x^{2}=y^2\}
\end{array}
\end{equation*}

\end{exercice}


\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item Les ensembles suivants sont-ils des sous-espaces vectoriels de
  $\R^2$:
  
  \begin{equation*}
\begin{array}{ll}
 E_1=\{(x,1), x\in \R\} & E_2=\{(x,x^2), x\in \R\}\\
 E_3=\{(x,-3x), x\in \R\} & E_{4}=\{(2x,y-x), (x,y)\in { \R}^{2}\}
\end{array}
\end{equation*}



\item Les ensembles suivants sont-ils des sous-espaces vectoriels de $\R^3$:
  \begin{equation*}
\begin{array}{ll}
E_{1}=\{(x,y,z)\in { \R}^{3}/ x+y\leq 0\} & E_{2}=\{(x,y,0), (x,y)\in {\R}^{2}\}\\
E_{3}=\{(x,y,z)\in {\R}^{3}/xyz=0\}  & E_{4}=\{(x,y,2x+y), (x,y)\in { \R}^{2}\}
\end{array}
\end{equation*}

\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
Soient $E_1=\left\{ (x,y)\in \R^2 /y=-x \right\}$ et $E_2=\left\{ (x,y)\in \R^2 /y=2x \right\}$\\
Montrer que $E_1$ et $E_2$ sont des sous-espaces vectoriels de $\R^2$ puis déterminer $E_1 \cap E_2$.





%\begin{exercice}
%\  
%\end{exercice}
%Soient $\mathcal{F}=\{\text{ fonctions de } \R \text{ dans } \R \}$, 
%$P$ le sous ensemble de $\mathcal{F}$ formé des polyn\^omes de degré inférieur ou égal à 3: $P=\{f\in \mathcal{F} %/f(x)=ax^3+bx^2+cx+d\}$ et 
%$G$  le sous-ensemble de $\mathcal{F}$ formé des fonctions paires.
%\begin{enumerate}
%\item Montrer que $P$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{F}$
%\item Soient $f_1$ et $f_2$ les éléments de $\mathcal{F}$ définis par $f_1(x)=x^3-x+2$ et $f_2(x)=2x^3-5x^2+8x-3$.\\
%Montrer que la fonction $f$ définie par $f(x)=5x^3-10x^2+15x-4$ est une combinaison linéaire de $f_1$ et $f_2$.
%\item Montrer que $G$ est un sous-espace vectoriel de $\mathcal{F}$.
%\item Déterminer $P\cap G$.
%\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Soient dans $\R^3$ les vecteurs ${e_1}=(5,-3,1)$ et ${e_2}=(1,-2,1)$. 
\begin{enumerate}
 \item Montrer que le vecteur $v=(5,4,-3)$ appartient au sous-espace vectoriel engendré par ${e_1}$ et ${e_2}$.
 \item Qu'en est-il du vecteur $w=(11,-5,5)$?
\end{enumerate}


\end{exercice}


\begin{exercice}
On considère les sous-ensemble de $\R^3$ suivant: $E_1=\left\{ (x,y,z)\in \R^3 /x-y=z+2x=0 \right\}$,\\ 
$E_2=\left\{ (x,y,z)\in \R^3 /x-y+z=0 \right\}$ et $E_3=\left\{ (x,y,z)\in \R^3 /x+z=0 \right\}$ 
\begin{enumerate}
\item Montrer, le plus simplement possible, que $E_1$, $E_2$ et $E_3$ sont des sous-espaces vectoriels de $\R^3$.
\item Déterminer $E_1 \cap E_2$ et $E_2 \cap E_3$.
\item Montrer que $E_1\cup E_2$ et que $E_2\cup E_3$ ne sont pas des sous-espaces vectoriels de $\R^3$.
\end{enumerate}



\end{exercice}




%\begin{exercice}

%\end{exercice}
%Soient dans $\R^4$ les vecteurs ${e_1}(1,2,3,4)$ et 
%${e_2}(1,-2,3,-4)$. \\
%Peut-on déterminer $x$ et $y$ pour que $(x,1,y,1) \in Vect\{{e_1}, 
%{e_2}\}$ ?\\
%Et pour que $(x,1,1,y) \in Vect\{{e_1}, {e_2}\}$ ?





%\begin{exercice}idee DS
%\  
%\end{exercice}
%Prouver que dans ${ \R}^{3}$, les vecteurs $u_{1}=(2,3,-1)$ et $u_{2}=(1,-1,-2)$
%engendrent le même s.e.v. que les vecteurs $v_{1}=(3,7,0)$ et $v_{2}=(5,0,-7)$.\\




\begin{exercice}
Soient dans $\R^3$ les vecteurs ${e_1}=(1,2,2)$ et 
${e_2}=(1,2,3)$. \\
On considère $F=\left\{(x,y,z)\in\R^3 \text{ tels que } x=y=z\right\}$ et $G=\Vect\left\{e_1, e_2\right\}$ deux sous-ensembles de $\R^3$.
\begin{enumerate}

 \item Montrer que F est un sous-espace vectoriel de $\R^3$.
 \item Montrer que $F$ et $G$ sont en somme directe.
 \item Montrer que $F$ et $G$ sont supplémentaires dans $\R^3$.
\end{enumerate}



\end{exercice}
%\begin{exercice} idee DS
%\  
%\end{exercice}
%Soient $e_1(0,1,-2,1), e_2(1,0,2,-1), 
%e_3(3,2,2,-1), e_4(0,0,1,0)$ 
%et $e_5(0,0,0,1)$ des vecteurs de $\R^4$. 
%Les propositions suivantes sont-elles vraies ou fausses ? 
%Justifier votre réponse.
 %\begin{enumerate}
  %\item
  %$Vect\{e_1, e_2, e_3\}= Vect\{(1,1,0,0),(-1,1,-4,2)\}$.
 %\item $(1,1,0,0) \in Vect\{e_1, e_2\}  \cap Vect\{e_2, e_3, e_4\}$.
 %\item $dim(Vect\{e_1, e_2\} \cap Vect\{e_2, e_3, e_4\})=1$.
 %\item $Vect\{e_1, e_2\}+Vect\{e_2, e_3, e_4\}= 
%\R^4$.
 %\item $Vect\{e_4, e_5\}$ est un sous-espace vectoriel de 
%supplémentaire $Vect\{e_1, e_2, e_3\}$ dans $\R^4$.
 %\end{enumerate}

\begin{exercice}  

Soit le sous-ensemble de $\R^3$ défini par \[F = \{(x, y, z)\in \R^3\text{ tel que } x + y + z = 0\}\]

\begin{enumerate}
 \item Montrer que F est un sous-espace vectoriel de $\R^3$.
\item  Montrer que $G = \mbox{Vect}\{(2, 1, 0)\}$ est un supplémentaire de $F$ dans $\R^3$. Est-ce le seul?
\end{enumerate}

%\begin{exercice}
%\end{exercice}
%Dans $\R^4$, on considère les vecteurs suivants :
 %$$v_1=(1,0,0,1), v_2=(0,1,0,0), v_3=(0,0,1,0), v_4=(0,0,0,1) \text{ et } v_5=(0,1,0,1) $$
%\begin{enumerate}
%\item $\mbox{Vect}\{v_1,v_3\}$ et $\mbox{Vect}\{v_2\}$ sont-ils supplémentaires
%dans $\mathbb{R}^4$~?
%\item  Même question pour $\mbox{Vect}\{v_1,v_2,v_4\}$ et $\mbox{Vect}\{v_3,v_5\}$.
%\item  Même question pour $\mbox{Vect}\{v_1,v_3\}$ et $\mbox{Vect}\{v_2,v_5\}$.
%\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{exercice}
On considère les ensembles suivants:
\[F=\left\{(x,y,z)\in\R^3 \text{ tels que } x=y=z\right\} \text{ et } G=\left\{(\lambda-\mu,\lambda+\mu,2\lambda-3\mu) \text{ avec } \lambda \text{ et } \mu \text{ réels }\right\}\]

Démontrer que $F$ et $G$ sont des sev supplémentaires dans $\R^3$.
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Soient $v_1=(0;1;-2;1),
v_2=(1;0;2;-1), v_3=(3;2;2;-1), v_4 = (0;0;1;0)$ et
$v_5=(0;0;0;1)$ des vecteurs de $\R^4$.  Les propositions
suivantes sont-elles vraies ou fausses?  Justifier votre r\'eponse.
 \begin{enumerate}
 \item $\text{Vect}\{ v_1; v_2; v_3 \} =  \text{Vect}\{(1;1;0;0),(-1;1;-4;2)\}$.
 \item $(1;1;0;0) \in \text{Vect}\{ v_1; v_2 \} \cap \text{Vect}\{ v_2; v_3; v_4 \}$.
 \item $\dim(\text{Vect}\{ v_1; v_2 \} \cap \text{Vect}\{ v_2; v_3; v_4 \})=1$ 
 \item $\text{Vect}\{ v_1; v_2 \} + \text{Vect}\{ v_2; v_3; v_4 \}= \R^4$.
 \item $\text{Vect}\{ v_4; v_5 \}$ est un sous-espace vectoriel 
   suppl\'ementaire de $\text{Vect}\{ v_1; v_2; v_3 \}$ dans $\R^4$.
 \end{enumerate}

\begin{sol}
Faisons d'abord une remarque qui va simplifier les calculs: 
\[v_3 = 2v_1+3v_2.\]
 Donc en fait nous avons 
$\text{Vect} \{v_1,v_2,v_3\}= \text{Vect}\{v_1,v_2\}$ et c'est un espace de dimension $2$, c'est-à-dire un plan vectoriel.
Par la m\^eme relation on trouve que $\text{Vect} \{v_1,v_2,v_3\}= \text{Vect}\{v_2,v_3\}$.

\begin{enumerate}
\item Vrai. $\text{Vect}\{(1,1,0,0),(-1,1,-4,2)\}$ est inclus dans $\text{Vect} \{v_1,v_2,v_3\}$, car
$(1,1,0,0) = v_1+v_2$ et $(-1,1,-4,2)=v_1-v_2$. Comme ils sont de m\^eme dimension ils sont \'egaux 
(autrement dit: comme un plan est inclus dans un autre alors ils sont égaux).
\item Vrai. On a $(1,1,0,0) = v_1+v_2$ donc  $(1,1,0,0)\in \text{Vect}\{v_1,v_2\}$, or 
$\text{Vect}\{v_1,v_2\}=\text{Vect}\{v_2,v_3\}\subset \text{Vect}\{v_2,v_3,v_4\}$. 
Donc $(1,1,0,0) \in \text{Vect}\{v_1, v_2\} \cap    \text{Vect}\{v_2, v_3, v_4\}$.
\item Faux. Toujours la m\^eme relation nous donne que 
$\text{Vect} \{v_1, v_2\} \cap \text{Vect} \{v_2, v_3, v_4\} = \text{Vect}\{v_1, v_2\}$ donc est de dimension $2$.
C'est donc un plan vectoriel et pas une droite.
 \item Faux. Encore une fois la relation donne que 
$\text{Vect}\{v_1, v_2\}+\text{Vect}\{v_2, v_3, v_4\} = \text{Vect}\{v_1, v_2, v_4\}$, or $3$ vecteurs ne
   peuvent engendrer $\R^4$ qui est de dimension $4$.
\item Vrai.  Faire le calcul: l'intersection est $\{0\}$ et la somme est $\R^4$.
\end{enumerate}


\end{sol}
\end{exercice}
\end{document}